%%
%% Copyright (C) 2013 by Daniele Zambelli - daniele.zambelli@gmail.com
%%
%% This file may be distriubuted and/or modified under the
%% conditions of the LaTeX Project Public Licence, either
%% version 1.3c of this licence or (at your option) any later
%% version. The latest version of this licence is in:
%%
%%	http://www.latex-project.org/lppl.txt
%%
%% and version 1.3c  or later is part of all distriubutions of 
%% LaTeX version 2008/05/04 or later.

\documentclass[a4paper,10pt]{matlibera}

\usepackage{lipsum}

\title{Documento di test per la classe matlibera.cls}
\author{Daniele Zambelli}
\def \serie{Matematica Dolce}
\def \titolo{matlibera test}
\def \descr{Test per la classe matlibera.cls}
\def \editore{-}
\def \Edizione{0.1.0}
\def \anno{2022}

\begin{document}

\frontmatter
\pagenumbering{roman}
\thispagestyle{empty}
\frntspz

\newpage

\thispagestyle{empty}

\begin{center}
{\large{\serie\ – \titolo}}

Copyright {\textcopyright} {\anno} \editore
\end{center}

\setlength{\parindent}{0em}\small{
Questo file può essere distribuito e modificato sotto le condizioni della 
licenza LaTeX Project Public Licence versione 1.3c o successiva.
L'ultima versione di questa licenza si trova in:
\url{www.latex-project.org/lppl.txt}

\paragraph{Coordinatore del Progetto:} Daniele Zambelli.

\paragraph{Autori:} Daniele Zambelli.

\paragraph{Collaborazione, commenti e suggerimenti:} 
Se vuoi contribuire anche tu alla stesura e aggiornamento 
puoi inviare i tuoi commenti o suggerimenti scrivi a 
\href{mailto:daniele.zambelli@gmail.com}{daniele.zambelli@gmail.com}.

\vspace{2ex}
 Versione del documento: {\Edizione} del {\today}.

 Anno di edizione: \anno.
}

\cleardoublepage

\markboth{Indice}{Indice}
\setcounter{tocdepth}{2}   % Profondità indice
\begin{KeepFromToc}        % Rimuove la voce 'indice' dall'indice
  \tableofcontents
\end{KeepFromToc}

\mainmatter
\chapter{Introduzione}

Questo file produce un documento \texttt{pdf} utilizzando tutte le 
caratteristiche della classe \texttt{matlibera}.

Chi aggiunge delle possibilità a \texttt{matlibera.dtx} deve 
aggiungere anche i relativi test nel file \texttt{testmatlibera.tex} 
e controllare che tutto funzioni correttamente.

\chapter{\indt{Pacchetti} messi a disposizione dalla classe}

\section{La classe base}
\ind{Classe del documento}

La classe \texttt{matlibera} deriva dalla classe \texttt{memoir} 
mette quindi a disposizione tutte le funzionalità di quest'ultima.

È utile studiare la documentazione di \texttt{memoir} partendo da:
\url{www.ctan.org/pkg/memoir}.

\section{Matematica}

Poiché il pacchetto \verb|amssymb| deve essere caricato prima di 
\verb|unicode-math|, i primi a essere caricati sono i pacchetti relativi 
alla matematica.

\indc{pacchetto}{amsmath} 
\indc{pacchetto}{amssymb} 
\indc{pacchetto}{amsthm}
\indc{pacchetto}{esvect}
\indc{pacchetto}{physics} 
\indc{pacchetto}{cancel} 
\indc{pacchetto}{ulem} 
\indc{pacchetto}{numprint} 
\indc{pacchetto}{mathtools} 
\begin{verbatim}
\RequirePackage{amsmath, amssymb, amsthm}% amsfonts è caricato da amssymb
\RequirePackage[e]{esvect} % per i vettori
\RequirePackage{physics}   % fisica e differenziale (dd)
\RequirePackage{cancel} % per le semplificazioni
\RequirePackage[normalem]{ulem} % sottolineature
\DeclareMathAccent{\widearc}{\mathord}{largesymbols}{216}
\RequirePackage[np,noaddmissingzero,autolanguage]{numprint}
\RequirePackage{mathtools} % da approfondire
\end{verbatim}

Per i simboli matematici e i teoremi.

\begin{latexlistingbox}*{Formule matematiche}
Una formula matematica: \quad
\(\displaystyle 
  \int_a^b{\dfrac{1}{x} dx} = \left[\log\lvert x \rvert \right]_a^b\)
\end{latexlistingbox}
\bigskip

\begin{latexlistingbox}*{Problema con underbrace}
Una formula matematica: \quad
\(\displaystyle 
  \underbrace{\text{A long equation}}_{\text{This is a long equation}}
\)
\end{latexlistingbox}
\bigskip

Per \verb|esvect|:
%TODO

Per \verb|physics|:
%TODO

Per \verb|cancel|:
%TODO

Per \verb|ulem|:

\begin{latexlistingbox}*{Sottolineature in modo testo}
\begin{itemize}
\item underline with \verb|\uline|: \uline{under-line}
\item duble underline with \verb|\uuline|: \uuline{dubleunder-line}
\item dashed underline with \verb|\dashuline|: \dashuline{dashedunder-line}
\item doted underline with \verb|\dotuline|: \dotuline{dotedunder-line}
\item wavey underline with \verb|\uwave|: \uwave{under-wave}
\item cancel with \verb|\sout|: \sout{cancel-line}
\item xcancel with \verb|\xout|: \xout{xcancel-line}
\end{itemize}
\end{latexlistingbox}
\bigskip

\textbf{Attenzione}: 
Nelle espressioni la sottolineatura ``wave'' non è implementata in 
\verb|mathjax|.

\begin{latexlistingbox}*{Sottolineature nelle espressioni}
\[\uline{5a^3}\uuline{-4ab}+1\uwave{+2a^3}
  \dashuline{+2ab}-a\dotuline{-3a^3}\]
\end{latexlistingbox}
\bigskip

Per \verb|widearc|:
%TODO

Per \verb|numprint|:
%TODO Questo forse non viene usato

Per \verb|mathtools|:
%TODO Mi sembrava interessante ma bisognerebbe studiarlo un po'


\section{Lingua e simboli}

Per la lingua viene caricato il pacchetto \verb|babel| con la 
libreria per l'italiano:

\indc{pacchetto}{babel} 
\begin{verbatim}
\RequirePackage[italian]{babel}
\end{verbatim}

Per quanto riguarda la codifica e i font, vengono usati due metodi 
diversi a seconda se si usa il compilatore 
\verb|lualatex| o \verb|pdflatex|.

Con \verb|pdflatex|:

\indc{pacchetto}{fontenc} 
\indc{pacchetto}{inputenc} 
\indc{pacchetto}{stix2} 
\begin{verbatim}
\RequirePackage[T1]{fontenc}
\RequirePackage[utf8]{inputenc}
\RequirePackage{stix2} % font
\end{verbatim}


Con \verb|lualatex|:

\indc{pacchetto}{fontspec} 
\indc{pacchetto}{unicode-math} 
\begin{verbatim}
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{STIX}[Ligatures=TeX]
\usepackage[math-style=ISO]{unicode-math}
\setmathfont{STIX Two Math}
\end{verbatim}

Sono i pacchetti di base per la gestione della codifica del testo.
Ad esempio per i caratteri accentati.

\begin{latexlistingbox}*{Caratteri accentati}
Alcuni caratteri accentati: \quad
È \quad à \quad è \quad é \quad ì \quad ò \quad ù.
\end{latexlistingbox}
\bigskip

\indc{pacchetto}{eurosym} 
\indc{pacchetto}{pifont} 
\begin{verbatim}
\RequirePackage{eurosym} % simbolo dell'euro
\RequirePackage{pifont} % simboli unicode
\end{verbatim}

Per utilizzare i simboli comuni dei font PostScript.

\begin{latexlistingbox}*{Alcuni simboli PostScript}
{\textcolor{ForestGreen}{\ding{43}}} \quad \dingfill{101}
\end{latexlistingbox}
\bigskip

\section{Gestione del testo}

\subsection{Liste}

\indc{pacchetto}{enumitem} 
\begin{verbatim}
\usepackage[inline]{enumitem}
\end{verbatim}

Per la gestione delle liste.

Liste con spaziatura normale.
\begin{latexlistingbox}[listing side text]{itemize}
\begin{itemize}
\item Uno;
\item Due;
\item Tre.
\end{itemize}
\end{latexlistingbox}

Liste senza spaziatura.
\begin{latexlistingbox}[listing side text]{Enumerate con opzione nosep}
\begin{enumerate} [nosep]
\item Uno;
\item Due;
\item Tre.
\end{enumerate}
\end{latexlistingbox}

Lista numerata in linea.

\begin{latexlistingbox}[listing side text]{enumerate*}
\begin{enumerate*}
\item Uno;
\item Due;
\item Tre.
\end{enumerate*}
\end{latexlistingbox}

Lista puntata in linea.

\begin{latexlistingbox}[listing side text]{itemize*}
\begin{itemize*}
\item Uno;
\item Due;
\item Tre.
\end{itemize*}
\end{latexlistingbox}

\indc{pacchetto}{multicol} 
\indc{pacchetto}{quoting} 
\indc{pacchetto}{tabto} 
\indc{pacchetto}{microtype} 
\begin{verbatim}
\RequirePackage{multicol} % testo su più colonne
\RequirePackage{quoting} % per le citazioni
\quotingsetup{font=small}
\RequirePackage{tabto} % per punti di tabulazione
\RequirePackage{microtype} % per la composizione fine
\end{verbatim}


\section{Riferimenti ipertestuali}

I riferimenti ipertestuali vengono getiti in modo diverso a seconda se 
vogliamo produrre un file di tipo \verb|html| o \verb|pdf|.

Per l'\verb|html|:
\begin{verbatim}
\def\pgfsysdriver{pgfsys-dvisvgm4ht.def}
\newcommand{\url}[1]{\Link[#1]{}{} #1 \EndLink}
\newcommand{\href}[2]{\Link[#1]{}{} #2 \EndLink}
\newcommand{\hypertarget}[2]{\Link[]{}{#1} #2 \EndLink}
\end{verbatim}

Per il \verb|pdf|:
\indc{pacchetto}{hyperref} 
\begin{verbatim}
\RequirePackage[colorlinks, hyperindex, pagebackref,
                linkcolor=RoyalBlue, filecolor=RoyalBlue,
                citecolor = black, urlcolor=RoyalBlue]{hyperref}
\end{verbatim}

Per i riferimenti ipertestuali
\begin{latexlistingbox}*{Un riferimento ipertestuale}
\centering\href{www.matematicadolce.eu}{Matematica Dolce}
\end{latexlistingbox}
\bigskip

\section{Colori}

\indc{pacchetto}{hyperref} 
\begin{verbatim}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\end{verbatim}

Per la gestione dei colori e dei loro nomi.

\begin{latexlistingbox}*{Colori con xcolor}
{\color{Goldenrod}{Testo di colore ``Goldenrod''}}

{\color{Cerulean}{Testo di colore ``Cerulean''}}
\end{latexlistingbox}
\bigskip

\section{Riquadri colorati}

\indc{pacchetto}{hyperref} 
\begin{verbatim}
\usepackage[most]{tcolorbox}
\end{verbatim}

% \noindent Ad esempio: \quad 
% \begin{tcolorbox}[colback=red!5!white,colframe=red!75!black,
%                   title=Testo evidenziato]
% Questo è un \textbf{tcolorbox}.
% \tcblower
% Questa è la parte bassa del box.
% \end{tcolorbox}
% \bigskip
%
Per i riquadri.
\begin{latexlistingbox}[listing side text]{Testo in un tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
  [colback=red!5!white,
   colframe=red!75!black,
   title=My nice heading]
This is a \textbf{tcolorbox}.
\end{tcolorbox}
\end{latexlistingbox}
\bigskip

\section{Font}

\indc{pacchetto}{hyperref} 
\begin{verbatim}
\usepackage{stix2}
\end{verbatim}
Per il font dei caratteri: 

abcdefghijklmnopqrstuvwxyz

ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ

\textsc{abcdefghijklmnopqrstuvwxyz}

\textit{abcdefghijklmnopqrstuvwxyz}

\noindent Legature: 

ff\quad fi\quad fl\quad ffi\quad ffl

\emph{ff\quad fi\quad fl\quad ffi\quad ffl}

\noindent Cifre: 

0123456789

\oldstylenums{0123456789}

% Alcuni caratteri in tondo: ff \quad fi \quad fl \quad ffl\quad c'è \quad 
% ``testo fra virgolette''.
% 
% Alcuni caratteri in corsivo: 
% \emph{ff \quad fi \quad fl \quad ffl\quad c'è \quad 
% ``testo fra virgolette''.}
%
% Alcuni corsivo tra parentesi: 
% (\emph{MM}).
%
\indc{pacchetto}{hyperref} 
\newcommand{\meuro}{\text{\euro}} % TODO da mettere nel pacchetto .sty

\indt{Euro}: €, \quad \(€\), \quad \euro, \quad \(\meuro\)

% \noindent Ad esempio, per l'euro: 
% \quad nel testo: 45\euro \quad e nell'ambiente math: \(54\text{\euro}\)
%
% \noindent Ad esempio, con pifont: 
% \quad {\textcolor{ForestGreen}{\ding{43}}} \quad \dingfill{101}
%

\section{Testo su più colonne}

\indc{pacchetto}{multicol} 
\begin{verbatim}
\usepackage{multicol}
\end{verbatim}
Per il testo su più colonne.

\begin{latexlistingbox}*{Un testo su 3 colonne}
\begin{multicols}{3}
\lipsum[2]
\end{multicols}
\end{latexlistingbox}
\bigskip

\chapter{Test macro}

\ind{macro}

\section{\indt{Liste}}

La classe \texttt{matlibera} definisce un ambiente elenco e alcune
macro per la gestione degli elenchi.

\indc{macro}{enumeratea} 
\begin{verbatim}
enumeratea
\end{verbatim}
È un elenco numerato con ``numerazione'' alfabetica e con gli spazi ridotti 
adatta per essere usata negli esercizi.

\begin{latexlistingbox}[listing side text]{Per gli elenchi di esercizi}
\begin{enumeratea}
\item \(\dfrac{3}{4} \cdot 6\)
  \hfill \([\dfrac{9}{2}]\)
\item \(\dfrac{3}{4} + 5\)
  \hfill \([\dfrac{23}{4}]\)
\item \(\dfrac{3}{4} : \dfrac{15}{16}\)
  \hfill \([\dfrac{4}{5}]\)
\end{enumeratea}
\end{latexlistingbox}

\indc{macro}{} 
\begin{verbatim}
\spazielenx
\end{verbatim}
A volte le interlinee ridotte rendono difficile la lettura, questo comando 
aumenta l'interlinea tra i punti dell'elenco.
\begin{latexlistingbox}[listing side text]
                        {Incremento della distanza tra righe}
\begin{enumeratea}
\spazielenx
\item \(\dfrac{3}{4} \cdot 6\)
  \hfill \([\dfrac{9}{2}]\)
\item \(\dfrac{3}{4} + 5\)
  \hfill \([\dfrac{23}{4}]\)
\item \(\dfrac{3}{4} : \dfrac{15}{16}\)
  \hfill \([\dfrac{4}{5}]\)
\end{enumeratea}
\end{latexlistingbox}

\begin{verbatim}
\labelitemi, \labelitemii, \labelitemiii 
\end{verbatim}
Vengono ridefinite le 3 macro per gli elenchi puntati.

\begin{latexlistingbox}[listing side text]{Sottoelenchi puntati}
\begin{itemize} [nosep]
\item A
\begin{itemize} [nosep]
\item A.A
\begin{itemize} [nosep]
\item A.A.A
\item A.A.B
\end{itemize}
\item A.B
\begin{itemize} [nosep]
\item A.B.A
\item A.B.B
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{latexlistingbox}

\section{Esercizi}

È definito un ambiente per gli esercizi presentati a fine capitolo.

\begin{latexlistingbox}[listing side text]
                        {Ambiente esercizio}
\begin{esercizio}
Esegui i seguenti calcoli.
\begin{enumeratea}
\spazielenx
\item \(\dfrac{3}{4} \cdot 6\)
  \hfill \([\dfrac{9}{2}]\)
\item \(\dfrac{3}{4} + 5\)
  \hfill \([\dfrac{23}{4}]\)
\item \(\dfrac{3}{4} : \dfrac{15}{16}\)
  \hfill \([\dfrac{4}{5}]\)
\end{enumeratea}
\end{esercizio}
\end{latexlistingbox}

\section{Osservazioni, esempi, problemi}

Nel testo ci sono dei box dedicati per le osservazioni, gli esempi, i 
problemi.

\paragraph{\indt{Osservazioni}}
Due ambienti per le osservazioni.

\begin{osservazione}{Osservazione interessante}{osser}
Questo è il contenuto di una osservazione.
\end{osservazione}

Nel testo può esserci un riferimento all'osservazione: \\
osservazione numero: \ref{oss:osser};\\
titolo dell'osservazione: \nameref{oss:osser};\\
pagina dell'osservazione: \pageref{oss:osser}.

\begin{latexlistingbox}*{Osservazione}
\begin{osservazione}{Osservazione molto molto interessante}{primaoss}
Questo è il contenuto di un'altra osservazione.
\end{osservazione}

Nel testo può esserci un riferimento all'osservazione: \\
osservazione numero: \ref{oss:primaoss};\\
titolo dell'osservazione: \nameref{oss:primaoss};\\
pagina dell'osservazione: \pageref{oss:primaoss}.
\end{latexlistingbox}

\begin{latexlistingbox}*{Ambiente osservazioni}
\begin{osservazioni}{Raccolta di più osservazioni}{secondaoss}
\begin{itemize} [noitemsep]
\item Prima osservazione.
\item Seconda osservazione.
\end{itemize}
\end{osservazioni}

Nel testo può esserci un riferimento alle osservazioni:\\
Vedi le osservazioni: \ref{oss:secondaoss} \nameref{oss:secondaoss}
a pag. \pageref{oss:secondaoss}.
\end{latexlistingbox}

\paragraph{\indt{Esempi}}
Due ambienti per gli esempi.

\begin{latexlistingbox}*{Esempio}
\begin{esempio}{Esempio rivelatore}{primoesem}
Questo è il contenuto dell'esempio rivelatore.
\end{esempio}

Nel testo può esserci un riferimento all'esempio:\\
Vedi l'esempio: \ref{esem:primoesem} 
\nameref{esem:primoesem} 
a pag. \pageref{esem:primoesem}.
\end{latexlistingbox}

\begin{latexlistingbox}*{Esempi}
\begin{esempio}{Molti esempi}{secondoesem}
\begin{itemize} [noitemsep]
\item Primo esempio.
\item Secondo esempio.
\end{itemize}
\end{esempio}

Nel testo può esserci un riferimento agli esempi:\\
Vedi l'esempio: \ref{esem:secondoesem} 
\nameref{esem:secondoesem} 
a pag. \pageref{esem:secondoesem}.
\end{latexlistingbox}

\paragraph{\indt{Problemi}}
Un ambiente per i problemi.

\begin{latexlistingbox}*{Un problema}
\begin{problema}{Il chicco di grandine}{primoprob}
Questo è un problema esemplare.
\end{problema}
\end{latexlistingbox}

\begin{soluzione}
 \lipsum[3-5]
\end{soluzione}

\paragraph{\indt{Procedura}}
Un ambiente per le procedure.

\begin{latexlistingbox}*{Una procedura}
\begin{problema}{Come contare}{}
Per contare:
\begin{enumerate} [nosep]
\item parti da 0;
\item finché ci sono oggetti: togli un oggetto e aggiungi 1;
\item restituisci il numero attuale.
\end{enumerate}
\end{problema}
\end{latexlistingbox}

\end{document}

\section{Defnizioni, postulati, teoremi, proprietà}

\paragraph{\indt{Definizione}}
Ambiente per le definizioni matematiche. Ha una propria numerazione.

\begin{latexlistingbox}*{Una definizione}
\begin{definizione}{Polinomio}{polin}
Un polinomio è la somma algebrica di monomi interi.
\end{definizione}
Vedi la definizione: \ref{def:polin} 
\nameref{def:polin} 
a pag. \pageref{def:polin}.
\end{latexlistingbox}

\paragraph{\indt{Postulato}}
Ambiente per i postulati. Ha una propria numerazione.

\begin{latexlistingbox}*{Assioma zero della geometria di Choquet}
\begin{postulato}{Assioma 0}{ass0}
Il piano contiene almeno due rette e ogni retta contiene almeno due punti.
\end{postulato}
Vedi il postulato: \numnameref{post:ass0} 
a pag. \pageref{post:ass0}.
\end{latexlistingbox}

\paragraph{\indt{Teorema}}
Ambiente per i teoremi. Ha una propria numerazione.

\begin{latexlistingbox}*{Proposizione 3.2. di Choquet}
\begin{teorema}{}{choq.3.2}
Siano A, B due rette qualunque, e sia \(\delta\) una direzione distinta 
da quelle di A e B (esiste una tale \(\delta\) in base al corollario 2.5).
La proiezione obliqua di A in B parallelamente a \(\delta\) è una biiezione
di A su B.
\end{teorema}
Vedi il teorema: \numnameref{th:choq.3.2} 
a pag. \pageref{th:choq.3.2}.
\end{latexlistingbox}

\begin{proof}
\lipsum[1-3]
\end{proof}

\paragraph{\indt{Lemma}}
Ambiente per i lemmi. Condivide la numerazione con i teoremi.

\begin{latexlistingbox}*{Il lemma 27.1. di Choquet}
\begin{lemma}{Unicità della dilatazione}{}
Per tutti i punti \(u,~ v,~, u',~ v'~ \in \Pi\) tali che
$$u \neq v,~ u' \neq v', \qquad \Delta(u,~v) \parallel \Delta(u',~v')$$
esiste un'unica dilatazione di tale che 
\(f(u) = u' f(v) = v'\).
\end{lemma}
\end{latexlistingbox}

\paragraph{\indt{Corollario}}
Ambiente per i corollari. Condivide la numerazione con i teoremi.

\begin{latexlistingbox}*{Un corollario}
\begin{corollario}{Cardinalità delle rette}{}
Tutte le rette di \(\Pi\) hanno lo stesso numero cardinale 
(denoteremo \(\alpha\) questo numero cardinale, finito o infinito 
secondo il piano \(\Pi\) studiato).
\end{corollario}
\end{latexlistingbox}

\paragraph{\indt{Code box}}
Ambiente per i programmi in un qualche linguaggio di programmazione.

\begin{mintedbox}{python}
# 17/08/2016 
# Daniele Zambelli
# Elementi di base della geometria interattiva

"""
Disegna: un punto nel primo quadrante, un segmento nel secondo,
una retta nel terzo, una circonferenza nel quarto.
"""

# lettura delle librerie 
import pyig

# programma principale
ip = pyig.InteractivePlane()
## punto
pyig.Point(3, 5, color="pink", width=6, name="A")
## segmento
p_1 = pyig.Point(-9, 6, width=6, name="B")
p_2 = pyig.Point(-2, 4, width=6, name="C")
pyig.Segment(p_1, p_2, color="red", width=4)
## retta
pyig.Line(pyig.Point(-3, -8, width=6, name="D"),
          pyig.Point(-8, -5, width=6, name="E"))
## circonferenza
pyig.Circle(pyig.Point(6, -5, width=6, name="Centro"),
            pyig.Point(7, -1, width=6, name="P"))
## attivazione della finestra grafica
ip.mainloop()
\end{mintedbox}

\subsubsection{Altri comandi}
\begin{itemize}[noitemsep]
\item \verb|\osservazionea|\quad
Intitola un nuovo capoverso come ``osservazione'', ponendo all'inizio 
il simbolo~``\ding{113}''.

\item \verb|\conclusione| \quad
Come nel caso precedente. Stavolta il simbolo usato è ``\ding{109}''.

\item \verb|\vspazio| \quad
Aggiunge una riga aggiuntiva dopo la fine di un capoverso.

\item \verb|\risolvi| \quad
Questo comando serve per indicare l'esercizio che c'è da risolvere 
usando un riferimento.
Ad esempio \verb|\risolvi{\ref{<nome esercizio>}}|.

\item \verb|\risolvii| \quad
Se invece gli esercizi da risolvere sono più di uno, allora viene usato:

\verb|\risolvii{\ref{<nome esercizio 1>} \ref{<nome esercizio 2>}}|.

\item \verb|\Ast| \quad
Crea un asterisco in posizione di apice. 
Il codice \verb |\Ast| dà come risultato~``$\Ast$''.

% TODO: spostare in mdmattest
% \item \verb|\grado|\quad
% Stampa il simbolo del grado. \verb|\(10\grado\)| produce~$10\grado$. 

\item \verb|\aC| \quad
Crea la sigla ``\aC'' (\textit{avanti Cristo}).
\end{itemize}


\subsubsection{Lettere in scatola}

\begin{itemize}[noitemsep]
\item \verb|\fbox| \quad
Questo comando pone il suo argomento in una cornice.

Il codice \verb|\fbox{Q}| produce:~\fbox{Q}.

\item \verb|\emptybox| \quad
Una cornice vuota.

\item \verb|\verofalso| \quad
Caselle di scelta per Vero-Falso.

\item \verb|\sino| \quad
Caselle di scelta per Sì-No.

\subsubsection{Soluzioni degli esercizi}

%========================
% Tutte le soluzioni
%========================

% \newcommand{\sol}[1]{\phantom{.}\hfill \(\quadra{#1}\)}
% 
% 
% \newcommand{\solop}[1]{\phantom{.}\hfill \(\quadra{#1}\)}
% 
% 
% \newcommand{\solno}[1]{\phantom{.}\hfill \(\quadra{\emptybox~ #1}\)}


% Non tutte le soluzioni sono stampate, ad esempio gli esercizi formati da 
% una tabella da riempire hanno le celle vuote.
% Dove è previsto, è possibile stampare tutte le soluzioni 
% (nel caso precedente le tabelle già completate) commentando la linea con 
% \verb |solallfalse| e decommentando la linea con \verb|solalltrue|.

\newif\ifsolall % va messo nella classe???
\solallfalse    % Non tutte le soluzioni (tabelle vuote)
% \solalltrue     % tutte le soluzioni (tabelle gia compilate)

\begin{latexlistingbox}*{\centering Tabella senza le soluzioni}
\begin{esercizio} \label{ese:tab2} 
Completa la seguente tabella.
\begin{center}
\begin{tabular}{|m{0.045\textwidth}|m{0.045\textwidth}
                |m{0.18\textwidth}|m{0.18\textwidth}
                |m{0.18\textwidth}|}
\hline
\(~~a\) & \(~~b\) & \(\quad a-b\) & \(\quad +a-b\) & 
\(\quad -a+b\) \\ \hline
\srb{-1} & \srb{+2} & \srbop{-3}  & \srbop{-3}  & \srbop{+3} 
\\[1em] \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{esercizio}
\end{latexlistingbox}

Per rendere visibili le soluzioni nella tabella bisogna eseguire la macro:
\verb|\solalltrue|.

\solalltrue

\begin{latexlistingbox}*{\centering Tabella con le soluzioni}
\begin{esercizio} \label{ese:tab2s} 
Completa la seguente tabella.
\begin{center}
\begin{tabular}{|m{0.045\textwidth}|m{0.045\textwidth}
                |m{0.18\textwidth}|m{0.18\textwidth}
                |m{0.18\textwidth}|}
\hline
\(~~a\) & \(~~b\) & \(\quad a-b\) & \(\quad +a-b\) & 
\(\quad -a+b\) \\ \hline
\srb{-1} & \srb{+2} & \srbop{-3}  & \srbop{-3}  & \srbop{+3} 
\\[1em] \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{esercizio}
\end{latexlistingbox}



% \item \verb|\result| \quad
% Risultato di un esercizio.
% 
% \item \verb|\bresult| \quad
% Risultato in una cornice
% 
% \item \verb|\rb| \quad
% Risultato preceduto da una cornice.
% 
% \item \verb|\prb| \quad
% Risultato nascosto preceduto da una cornice.
% 
% \item \verb|\ph| \quad
% Argomento nascosto.
% 
% \item \verb|\sol| \quad
% Risultato visibile.
% 
% \item \verb|\psol| \quad
% Risultato nascosto

\end{itemize}

\subsubsection{Esempi su quanto precede}

\begin{latexlistingbox}*{\centering osservazione, conclusione}
Il polinomio \( p(n)=n^2+n+41\) genera solo numeri primi se 
\(0\leq n\leq 39\). 
Quindi i numeri \(p(n)\), con \(41\leq p(n)\leq 1601\) 
sono primi.
\osservazionea
Questo non vuol dire che \(p(n)\) generi tutti i numeri primi 
fra \(41\) e \(1601\), per esempio genera  \(53\) e \(61\), 
ma non \(59\).
\conclusione
Non possiamo concludere che se \(n\leq 39\) è primo, 
allora \(n\) soddisfa il polinomio \(p(n)\) .
\end{latexlistingbox}

% TODO: spostare \grado in mdmattest
% \begin{latexlistingbox}* %[listing side text]
% {\centering  Simboli vari: \(\quad \Ast\quad \quad \grado 
% \quad \aC \quad \dC \quad  \fbox{A}\)}
% \centering
% \(\Ast f \quad 360\grado \quad 31\aC \quad 330\dC \quad 
% \fbox{A} \fbox{Y} \quad \fbox{n} \quad \fbox{°} \quad \fbox{x}\) 
% \quad \fbox{\dots} 
% \end{latexlistingbox}

\begin{latexlistingbox}* %[listing side text]
{\centering  Simboli vari: \(\quad \Ast\quad \quad 
\aC \quad \dC \quad  \fbox{A}\)}
\centering
\(\Ast f \quad  31\aC \quad 330\dC \quad 
\fbox{A} \fbox{Y} \quad \fbox{n} \quad \fbox{°} \quad \fbox{x}\) 
\quad \fbox{\dots} 
\end{latexlistingbox}

\begin{latexlistingbox}* %[listing side text]
 {\centering Esercizi: \quad \sino \qquad \qquad \verofalso}
 \begin{esercizio} 
 \label{ese:primi}
Rispondi;
\begin{enumeratea}
\spazielenx
\item \(161\) è numero primo? \hfill \sino
\item \(161\) è radice del  polinomio \(p(n)\) \hfill \verofalso
\end{enumeratea}
%Risposte
%\(a)\result{No}]\quad b)\result{F}\) ???
\end{esercizio}
\end{latexlistingbox}

\begin{latexlistingbox}* %[listing side text]
 {\centering Esercizi: \quad \emptybox}
 \begin{esercizio} 
 \label{ese:primi2}
Contrassegna la frase corretta:
\begin{enumeratea}
\spazielenx
\item I numeri primi sono dispari \hfill \emptybox
\item \(17\cdot 18+41=p(17)\) \hfill \emptybox
\end{enumeratea}
\end{esercizio}
\end{latexlistingbox}

\section{Frontespizio e colophon}

Frontespizio e colophon sono quelli di questo documento.

\section{Parti e capitoli}

Nelle pagine seguenti si può vedere l'effetto dei seguenti comandi.

\begin{latexlistingbox}*[listing only]
  {Un capitolo di \textbf{Matematica Dolce}}
\newcommand{\depdir}{deposito/}          % dir deposito
\newcommand{\matdir}{\depdir materiali/} % dir materiali

% Primo tema: Aritmetica e algebra
\parte{\matdir 0_a_parti/}{part_01_1_d}
\capitolo{\matdir 01_primocapitolo/}{pricap}
% \capitolo{\matdir 02_secondocapitolo/}{seccap}
\end{latexlistingbox}

\newcommand{\depdir}{deposito/}          % dir deposito
\newcommand{\matdir}{\depdir materiali/} % dir materiali

% Primo tema: Aritmetica e algebra
\parte{\matdir 0_a_parti/}{part_01_1_d}
\capitolo{\matdir 01_primocapitolo/}{pricap}
% \capitolo{\matdir 02_secondocapitolo/}{seccap}

\printindex


\end{document}
